\section{Aufgabe 5}
Die Erde dreht sich in 23 Stunden, 56 Minuten und 4.1 Sekunden einmal um ihre eigene Achse bzw. die Stundenwinkelachse.
Die Winkelgeschwindigkeit der Erde ergibt sich dann zu:
\begin{equation}
\omega_{Erde} = \frac{2\pi}{T} = \frac{2\pi}{86164.1 \mathrm{s}} \approx 7.30 \cdot 10^{-5} \frac{1}{\mathrm{s}}
\end{equation}
bzw. $4.18 \cdot 10^{-3\   \circ} \frac{1}{\mathrm{s}}$.
Der Mond dreht sich in 27.56 Tagen (anomalistische Periode) einmal um die Erde. Seine Winkelgeschwindigkeit $\omega_{Mond}$ aus Sicht der Erde ergibt sich damit zu $2.64\cdot 10^{-6} \frac{1}{\mathrm{s}}\ \textrm{bzw.}\ 1.51 \cdot 10^{-4\   \circ} \frac{1}{\mathrm{s}}$.
Die Winkelgeschwindigkeit, mit der der Mond durch das Sichtfeld des Teleskops (bei ausgeschalteter Nachführung) wandert, ergibt sich damit zu $\omega = \omega_{Erde}-\omega_{Mond}$, also zu $7.04\cdot 10^{-5} \frac{1}{\mathrm{s}}$ bzw. $4.03 \cdot 10^{-3\   \circ} \frac{1}{\mathrm{s}}$. 
Der Winkeldurchmesser des Mondes ergibt sich über die Beziehung
\begin{equation}
tan\  \alpha_{Mond} = \frac{D_{Mond}}{d_{Erde-Mond}}
\end{equation}
wobei $D_{Mond}$ der Durchmesser des Mondes und $d_{Erde-Mond}$ die mittlere Entfernung von Erde und Mond ist, von der der Radius der Erde abgezogen wurde.
Mit Kleinwinkelnäherung gilt dann:
\begin{equation}
\alpha_{Mond} = \frac{D_{Mond}}{d_{Erde-Mond}} = \frac{3476 \mathrm{km}}{387129 \mathrm{km}} \approx 8.98 \cdot 10^{-3}\ \mathrm{bzw.}\ 0.51^{\circ} = 30' 22''
\end{equation}
\\
Die Zeit, die der Mond braucht, um das Sichtfeld des Teleskops zu durchwandern, hängt vom verwendeten Teleskop und Okular ab.
Als allgemeine Formel gilt:
\begin{equation}
t = \frac{\alpha_{Teleskop}+\alpha_{Mond}}{\omega}
\end{equation}
$\alpha_{Teleskop}$ ergibt sich aus der Formel
\begin{equation}
\alpha_{Teleskop} = \frac{\alpha_{Schein}}{V}
\end{equation}
wobei $\alpha_{Schein}$ das scheinbare Sichtfeld des Okulars und V die erreichbare Vergrößerung des Teleskops ist. V errechnet sich aus
\begin{equation}
V = \frac{f_{Teleskop}}{f_{Okular}}
\end{equation}
wobei f die Brennweite des Teleskops bzw. des Okulars ist.
\\
Also gilt:
\begin{equation}
t = \frac{\frac{f_{Okular}}{f_{Teleskop}}\cdot \alpha_{Schein} + \alpha_{Mond}}{\omega}
\end{equation}